\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      

\newcommand{\ch}{\operatorname{ch}}
\newcommand{\sh}{\operatorname{sh}}
\renewcommand{\th}{\operatorname{th}}

\paper{DS3-BCPST1-2324} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{Devoir surveillé \no{}3 - Mathématiques}
\time{180 minutes} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST$_1$ }
\annee{Samedi 21 octobre} % <- default is the current year

%\campus{City}
\note{La rédaction est l'élément principal qui sera évalué : vous veillerez
donc, si vous  voulez avoir quelques points, à  justifier soigneusement (ni
trop ni trop peu) vos raisonnements. Vous prendrez également soin de rendre
une copie propre, lisible et agréable à lire.}

%{\Large \textbf{NOM}: }

\newcommand{\ds}{\displaystyle}


\begin{document}

\vspace{-1.5cm}





\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item   Démontrer que pour tout entier naturel $n$, $1+5+9+\cdots+(4n+1)=(n+1)(2n+1)$
\item On considère la suite $(x_n)_{n∈ℕ}$ définie par:
  $$
  x_0=0,\quad x_1=1 \quad \text{et}\quad x_{n+2}=5x_{n+1}-6x_n
  $$
 Démontrer par récurrence que $x_n=3^n-2^n$
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Simplifier $\left(\sqrt{2}^{\sqrt{2}}\right)^{\sqrt{2}}$.
  \item Résoudre dans $\C$ l'équation $2i\overline{z}-(2+i)z = 4$.
    \item On pose $z =  \dfrac{1}{2} - i \dfrac{\sqrt{3}}{2}$. Calculer $z^{2023}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Résoudre les équations et inéquations réelles suivantes d'inconnue $x$:
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\sqrt{x-1}=\sqrt{2-x}$
  \item $\dfrac{(x^2-x-2)}{2x+1}>0$
  \item $|2x-5|≤|x+3|$
  \item $\sin^2(x)+3\cos(x)-1=0$
  \item $\cos(2x)-\sqrt{3}\sin(2x)=1$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Résoudre dans $ℂ$ les équations suivantes:
    \begin{multicols}{2}
      \begin{enumerate}
      \item $z^2-2z+5=0$
      \item $\overline{z}^2-\overline{z}+2=0$
      \item Calculer $(3-2\I)^2$ et résoudre $z^2+z-1+3\I=0$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
 \end{exercice}

 


      \begin{exercice}

    Démontrer qu'il existe $(a,b,c)\inℝ^3$ tel que, pour tout réel $x$ distinct
    de $-1$ et $2$, on a:
	
	$$
	\dfrac{2x^2+1}{x^2-x-2} = a+\frac{b}{x-2}+\frac{c}{x+1}
	$$


      \end{exercice}

\newpage

      
      \begin{exercice}
        \begin{enumerate}

	\item   Démontrer   que   pour    tous   réels   positifs   $x$   et   $y$,
	    $\displaystyle{\sqrt{xy}\leq\frac{1}{2}(x+y)}$,   avec  égalité   si  et
	    seulement si $x=y$. 
		
	\item  On considère  un réel $p$ strictement positif. Quel  est le rectangle de
	    demi-périmètre $p$ ayant la plus grande aire possible? 


        \end{enumerate}
        
      \end{exercice}


\begin{exercice}
  
On note $f$ l'application définie par 

\[ f : \left\lbrace \begin{array}{lcl}
\C \setminus \left\lbrace 1 \right\rbrace &  \to&  \C \\
z & \to&  \dfrac{z+1}{\overline{z}-1}
\end{array} \right. \]

\begin{enumerate}
\item Rappeler dans le cadre général des applications d'un ensemble $E$ vers un ensemble $F$ la définition d'une application injective ; d'une application surjective ; d'une application bijective.
\item Déterminer les antécédents de 1 par $f$ , puis ceux de -1.
\item $f$ est-elle injective ? Surjective ? Bijective ?
\end{enumerate}

  
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}

  \item  Écrire                   en                  Python                   une
  fonction
  \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{cout_total(prix_au_kg: list, masse_voulue: list) -> float}
  qui prend  en argument  deux listes  qui représentent  respectivement les
  prix au  kg de chaque  ingrédient et  les masses (en  kg) de chacun  de ces
  ingrédients (rangées dans  le même ordre) nécessaires à  la fabrication de
  crêpes aux huîtres, et qui renvoie le coût total.
\item Déterminer une  fonction en Python de paramètre  un entier \texttt{n}
  et renvoyant  les premiers  termes de  la suite  de Fibonacci.  On pourra
  créer  dans  cette fonction  une  variable  locale  liée  à une  liste  \texttt{F}
  contenant deux fois l'entier 1 suivis de \texttt{n - 2} fois l'entier 0.  
\item                               Écrire                              une
  fonction
  \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{minmin(xs: list, ys: list) -> list}
  qui prend deux listes quelconques d'entiers en argument et qui renvoie la liste qui a
  le moins d'éléments négatifs.

\end{enumerate}
\end{exercice}







\begin{exercice}
  Une partie  $A\subseteq ℕ$ est  dite \textit{potable} si elle  vérifie la
  propriété suivante:

  $$
(∃p∈ℕ)(∀n∈ℕ)(n≥p ⟹ n∈A) \qquad (\star)
$$

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $A=ℕ\setminus \bigl\{42\bigr\}$ est une partie potable.
\item Écrire la négation de $(\star)$.
\item Démontrer  que l'ensemble $P=\bigl\{2k\mid k∈ℕ\bigr\}$  n'est pas une
  partie potable.
\item Démontrer  qu'un élément $A$  de $\mathcal  P(ℕ)$ est potable  si, et
  seulement si son complémentaire dans $ℕ$ est de cardinal fini.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{center}
  {\Large BONNE PÉRIODE SANS COURS}

  
  \includegraphics[height=3.25cm]{ben}

\end{center}

\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
